\chapter{問題設定}
交差点環境下で直交車両との衝突回避が可能な車両制御則を提案する．
また各車両密度$\rho\rm [台/m]$における，最適な交通流となる通信条件（通信可能距離$R\rm [m]$，通信間隔$T\rm [s]$）を検証することを目標とする．
交通流の指標として交通流量$F\rm [台/s]$を次式のように定義する．
\begin{align}
  F=\rho\bar{v}=\dfrac{N\bar{v}}{L}
\end{align}
$L$は走行区間距離$\rm [m]$，$N\rm [台]$は走行区間内の車両総数，$\bar{v}$は全車両の平均速度$\rm [m/s]$である．
つまり，交通流量は任意の断面を1秒間で通過する車両の台数を表している．

\section{走行環境の条件}\chaplab{prob-set}
公道走行にあたっての条件・ルールなどの安全確保のための制度的な枠組みとしては，
現時点では自動運転技術は確立されていないので，画一的な安全基準，安全確保策を
義務付けることは必ずしも適切ではない\cite{ITS2017}．
つまり，自動運転技術の進展にともなって，現行の道路交通法を厳密に守らなくても安全を確保しながら交通流の改善が可能にある可能性が高まる．
そこで本研究では，交差点前での徐行義務の制約を課さない自律運転車両が交通流の改善に与える影響を検証する．

走行環境は図\ref{fig:poor}のような信号や標識が非設置の見通しの悪い交差点を含む，
一方通行かつ一車線の道路とする．2つの道路は図\ref{fig:modai}のように交差点で垂直に交わり，一方の道路に
車両番号$i=1,2,\dots, n$が，他方の道路に車両番号$j=1,2,\dots, n$が
順番に走行しているとする．ここで$n$は車両の総数であり，$n=\rho L$ [台]である．
また，人や道路内の障害物を考慮しないものとする．
本論文では，一方の道路に存在する車両から見た他方の道路に存在する車両を直交車両と呼ぶ．

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.55\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter2/poor.eps}
   \end{center}   
   \caption{見通しの悪い交差点例\cite{poor}}
   \label{fig:poor}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.44\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter2/modai.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両番号と座標}
   \label{fig:modai}
 \end{minipage}   
\end{figure}

\section{車両の条件}
車両に関する条件を以下に示す．
\begin{itemize}
\item 全車両は車車間通信可能な自律協調型車両
\item 車両の長さ$l_{\rm car}$，幅$w_{\rm car}$は全車両で統一
\item 車両は周囲の障害物を検出可能なセンサを搭載
\item 車両にはGPSが搭載され，地図情報から交差点座標$(x_{\rm cross},y_{\rm cross})$と自己車両$i$の中心座標$(x_i,y_{\rm cross})$を取得
\item 交差点手前では，センサにより直交車両$j$の座標$(x_{\rm cross}, x_j)$，速度$v_j$，加速度$a_j$を取得
\end{itemize}

\newpage

\section{通信の条件}
通信は，車車間通信のみとし，路車間通信は行わないものとする．
これは設置費用などの観点から，全交差点に通信機器を設置することが困難であると考えられるためである．
また交差点での障害物を考慮し，直交車両間の通信可能距離は最大$50\rm m$とする．
これはIEEE802.11p，STD-109での見通しの良い道路の場合，通信可能距離は数100mであり，
障害物が存在する交差点での回り込みは数10mであることに基づいている．
\begin{itemize}
\item 通信可能距離内の車両により受信可能
\item 車両$i$は走行情報（位置$x_i$，速度$v_i$，加速度$a_i$，前方車両との車間距離$\Delta x_i$，相対速度$\Delta v_i$）を送信
\item 通信のエラーの発生，遅延は無視
\item 全車両の電波の送信は同時
\end{itemize}
%\newpage
%\noindent
%ここで，マルチホップ通信とは複数の無線機器間を電波で中継してデータを伝送する通信方式である．
%本手法では，マルチホップ通信の考慮によって，図\ref{fig:multi}のように，
%電波範囲内の車両$i$の走行情報に加え，車両$i$が受信した車両$i+1$の走行情報も受信可能とする．
%つまり，電波範囲が疑似的に拡大することと等価である．
%\begin{figure}[H]
% \begin{minipage}[b]{0.49\hsize} 
%   \begin{center}
%    \includegraphics[width=4.5cm]{fig/chapter2/non-multihop.pdf}
%   \end{center}   
%   \caption{マルチホップ通信非考慮}
%   \label{fig:non-multi}
% \end{minipage}
% \begin{minipage}[b]{0.5\hsize}
%   \begin{center}
%    \includegraphics[width=6cm]{fig/chapter2/multihop.pdf}
%   \end{center}   
%   \caption{マルチホップ通信考慮}
%   \label{fig:multi}
% \end{minipage}   
%\end{figure} 
